Poskeone, cosmogonías pictóricas

 El arte de los antiguos pueblos mesoamericanos estaba compuesto, principalmente, por la cerámica, vasijas y figurillas de apariencia amorfa. Las primeras culturas de América fueron mas bien ceramistas, moldeadores de su visión y representación de la figura humana. 
  Los rasgos físicos de las figurillas Olmecas con una especie de tallo del que emergía el tocado, y ojos con profundas depresiones elaboradas en arcilla eran la representación de los llamados “chaneques”, espíritus que materializaban los poderes de la jungla. En Teotihuacan el modelado de las figuras de arcilla contemplaba tres estilos que comprendían los estadios cronológicos de esta cultura. Así, el primero correspondía al esplendor de las pirámides proyectado en narices anchas y grandes tocados; para el segundo estilo la nariz era ya más refinada y el resto de los rasgos eran representados con cortes simples de arcilla, mientras que en el tercer estilo las figuras se asemejaban a las típicas máscaras de piedra. Los aztecas, aunque carentes de un estilo artístico distintivo, desarrollaron estatuillas de piedra con gran detalle. Las figuras antropomorfas de arcilla cocida de los zapotecas, de estilo olmecoide, adornaban el gran centro ceremonial de Monte Albán, elaboradas con mayor detalle en el tratamiento de la arcilla húmeda, una innovación en las artes plásticas. Los mixtecas y los mayas emplearon fina arcilla naranja para moldear figuras artesanales. Fue el estilo distintivo de las culturas de Mesoamérica la apariencia amorfa, aunque con rasgos y patrones en común, de su labor alfarera y ceramista para construir figuras y estatuillas como objetos rituales para honrar y traer al espacio-tiempo la presencia divina. Esta tradición de las culturas antiguas por representar en figuras sin gesto la concepción del hombre y las deidades, es lo que el mexicano Miguel Ángel Montaño, mejor conocido como Poskeone (México D.F., 1982) reinterpreta en su propuesta estilística que oscila entre lo místico y lo mágico inserto en los rituales de la pluralidad cultural. 
  Es pintor de cabellete y de los muros que encuadran su entorno. Poskeone tiene un profundo interés por representar la mitología y la cosmovisión de las culturas ancestrales en una confrontación visual con las ideologías y formas de concebir el mundo contemporáneas, y propone una reflexión sobre dónde se ubica la mitología en las modernas propuestas pictóricas. 
  De los pasajes mitológicos retoma la estética para llevarla a su ideario de personajes cuya identidad se construye de elementos del mundo natural, simbólicos y vivenciales propios del artista; referencias de su entorno y su cultura personal. Es la representación de figuras antropomórficas de las culturas antiguas la que Poskeone hace propia y la deja ver en animales con un ojo, cuerpos humanos con cabeza de pájaro o seres fantásticos carentes de una referencia evidente. 
  
http://culturacolectiva.com/wp-content/uploads/2013/11/visiones-ancestrales.jpg
http://culturacolectiva.com/wp-content/uploads/2013/11/cosmogonia.jpg
http://culturacolectiva.com/wp-content/uploads/2013/11/origen-del-mundo.jpg
http://culturacolectiva.com/wp-content/uploads/2013/11/poskeone.jpg
  Originario del Estado de México, Poskeone comenzó su proceso artístico, primero, con el graffiti. Hizo estudios en Diseño de la Comunicación Gráfica en la UAM y ha continuado su formación en la pintura de caballete y taller de dibujo gestual hasta su incursión en la creación de murales. 
  La obra del mexicano es, entonces, una transición entre la pintura, el dibujo, el neo-muralismo y la ilustración, con la que proyecta sus influencias obtenidas principalmente de la literatura y el imaginario de las culturas mesoamericanas, la mitología, corrientes artísticas diversas como el surrealismo, el arte antiguo y el trabajo de artistas como González Camarena, Os Gemeos, Dave Cooper, Manuel Guillén, Mark Ryden, El Bosco, José Guadalupe Posada, entre otros. 
  Otro punto de interés bajo el que representa sus ideas es el tiempo que le tocó vivir: la desesperanza y el desconocimiento del futuro individual y colectivo que lo lleva a hablar a través de su propuesta, la que, también, apela al despertar de la conciencia social para la transformación del entorno y el país. 
  Entre las técnicas que emplea destacan el aerosol, el óleo, acrílico, tinta china, carboncillo, grafito, acuarela y animación digital bidimensional. Ha presentado tres exposiciones individuales, la primera en la Universidad Tecnlógica de México campus Ecatepec (2004), una exposición restrospectiva en el Centro Cultural Border (2009) y la más reciente en el museo Adolfo López Mateos en el municipio de Atizapán; ha participado en varios proyectos colectivos de exposición en México, Argentina y Francia, y publicado su trabajo en varios medios impresos y electrónicos como: TCLY, Urban Art Videos, UK Street Art, Kelp, Ilegal Skuad Magazine, Ene O ensayo del diseño, Kolords Magazine, Editorial Toukan e Index Book de la ciudad de Barcelona. 
 Este 2013 presentó una exposición individual en el área mezzanine de la Galería José María Velasco, participó en la exhibición Millerntor Gallery, en la ciudad de Hamburgo, Alemania; y en el proyecto colectivo Vasimir, curado por Dulce Chacón, en el Centro Cultural Border. 
 10 La identidad del trabajo de Poskeone se construye de las ideas mitológicas y las visiones entrecruzadas sobre el origen del mundo y el futuro respaldado por estas nociones ancestrales. La cosmogonía y las primeras manifestaciones artísticas que definirían una parte de las tradiciones mexicanas encuentran su reflejo en los nuevos medios de expresión y las posibilidades que la pintura y las corrientes artísticas abrieron para dejar fluir universos multiformes.  http://culturacolectiva.com/wp-content/uploads/2013/11/artista-Poskeone.jpg
http://culturacolectiva.com/wp-content/uploads/2013/11/pinturas-mexicanas.jpg
http://culturacolectiva.com/wp-content/uploads/2013/11/Poskeone-artist.jpg
http://culturacolectiva.com/wp-content/uploads/2013/11/Poskeone-artista.jpg
http://culturacolectiva.com/wp-content/uploads/2013/11/Poskeone-murales.jpg
http://culturacolectiva.com/wp-content/uploads/2013/11/Poskeone-pintura.jpg
http://culturacolectiva.com/wp-content/uploads/2013/11/Poskeone.jpg Para darle continuidad a este artista les presentamos su más reciente obra: 
 Pintura 
 http://culturacolectiva.com/wp-content/uploads/2014/10/poske1.jpghttp://culturacolectiva.com/wp-content/uploads/2014/10/poske2.jpghttp://culturacolectiva.com/wp-content/uploads/2014/10/poske4.jpg 
 Murales 
  
 Muro “Los sonidos de la vida” Aerosol sobre concreto Septiembre 2014 Cd. Nezahualcóyotl, Estado de México. 
  “Origen del sonido” Muro colabortivo que reflexiona acerca de una hipotética historia de los orígenes del sonido al reunirse 2 deidades y decidir esta creación. Realizado en el municipio de Coacalco el mes de Agosto de 2014 en colaboración con el colega  Kloer Kloerk . 
  
 “Melodías de conciencia” Aerosol sobre concreto *** 
 Web: poskeone.com Blogspot: http://www.poskeone.blogspot.mx/ Facebook: https://www.facebook.com/poske1